\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\section{Méthode de résolution envisagée}
\label{sec:methodes_resolutions}

\subsection{Évalution de solutions potentielles}
\label{subsec:solution_potentielles}
Nous voulons créer une application web étant en mesure de solutionner des
 modèles d’optimisation à partir de données ayant été entrées dans une interface
 utilisateur et pouvant être distribuée aisément. Nous avons produit le schéma
 ci-dessous afin d’illustrer une vision globale de notre projet. À la lumière de
 nos recherches, nous en sommes venus à retenir deux solutions potentielles au
 niveau du langage de programmation: soit nous utilisons le Python ou le Julia
 puisque ce sont les deux options satisfaisant tous les besoins. Le Python ou
 Julia font partie du “Back-End” et le HTML, le CSS ainsi que le JavaScript sont
 utilisés pour le “Front-End”. Côté hébergement, nous pouvons soit utiliser un
 serveur physique ou bien un serveur nuagique. Dans les sections suivantes, nous
 allons discuter des solutions qui seront testées au cours des prochaines phases
 de conception. \\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{vue_globale}
	\caption{Vue globale de l'application}
	\label{fig:global_view}   
\end{figure}		
	
La figure \ref{fig:global_view} ci-dessus représente un aperçu global du
fonctionnement du logiciel. Un utilisateur interagira avec une interface
graphique qui lui permettra d’importer les paramètres et données de centrales
avec l’aide de fichiers textes, de visualiser les centrales sous forme d’icônes,
de pouvoir ensuite les déplacer vers un espace de travail, de les relier entre
elles pour finir par lancer l’optimisation. Une fois l’optimisation lancée, les
données des centrales ainsi reliées seront traduites en code compréhensible par
un solveur et le tout sera envoyé à un serveur qui héberge le solveur et la
logique de traitement. Finalement, le serveur renverra la solution optimisée à
l’interface utilisateur selon la représentation demandée.

\subsubsection{Solutions Back-End}
\label{subsubsec:backend}
En soi, le Python nécessite un Framework web et des librairies d’optimisation
afin d’effectuer un travail satisfaisant. Le Framework Django pour le web est
une solution envisageable car celui-ci est simple d’utilisation et possède
beaucoup de ressources en ligne, ce qui va simplifier le démarrage du projet
compte tenu du niveau d’expertise de l’équipe. Une multitude de librairies
d’optimisation linéaire, non-linéaire, etc. sont disponibles et une liste
exhaustive de celles-ci sera établie au fur et à mesure des besoins. Les calculs
s’effectueront sur le serveur afin d’accélérer les opérations complexes car un
script en Python s’y trouvera afin de gérer le traitement des données. \\
	
Du côté du Julia, nous reprenons un peu le même principe que le Python: ce
 langage nécessite aussi un Framework web et des librairies d’optimisation afin
 de faire un travail optimal.  Le Framework Genie pourrait être utilisé pour le
 web de même que des librairies d’optimisation qui seront évaluées plus tard au
 cours du développement. Une fois encore, c’est ce langage qui se retrouverait
 sur le serveur et qui servirait à calculer les opérations d’optimisation. \\

Dans le cas du Matlab et du R, ceux-ci ne sont pas assez polyvalents pour des
applications web comparativement aux deux autres langages, ce qui fait en sorte
que nous sommes certains de ne pas les utiliser.

\subsubsection{Solution Front-End}
\label{subsubsec:frontend}
Du côté du Front-End, en raison de la simplicité de la chose, nous n’avons
qu’une solution qui est d’utiliser les trois langages principaux pour le
développement web, soit le HTML, CSS et le JavaScript. Il serait avantageux
d’utiliser des Frameworks et librairies pour le CSS et le JavaScript dans le but
de simplifier le développement du Front-End. Nous utiliserons le Framework
Bootstrap pour le CSS et AngularJS pour le JavaScript. Celui du CSS permet une
économie de temps de design et rendra notre application web plus souple aux
redimensionnements de fenêtres.  Ensuite, celui du JavaScript sera utilisé
spécifiquement pour les applications web SPA, ce qui est notre cas. De plus,
afin de remédier à la contrainte du “Drag and Drop” lié à l’interface
utilisateur, la librairie displace.js sera utilisée.
	
\subsubsection{Solutions hébergement}
\label{subsubsec:hebergement}
Finalement, du côté de l’hébergement, il est possible d’avoir un hébergement de
type “serverless” ou bien de type serveur physique. Nous allons tester les deux
types d’hébergement afin de déterminer celui qui sera le plus efficace pour
notre développement. Dans le cas de la disponibilité d’un serveur physique chez
notre client, celui-ci sera utilisé afin de réduire les coûts, puisqu’un
hébergement de type “serverless” engendre des coûts mensuels relativement
importants selon les besoins de performance et d’utilisation.
	
\subsection{Choix des solutions}	
\label{subsec:choix_sol}
Étant donné que seules les catégories du Back-End et de l‘hébergement
nécessitent de retenir une solution unique répondant à tous les besoins
fonctionnels et non fonctionnels, deux matrices décisionnelles ont été réalisées
afin de déterminer les options à retenir. \\

Pour ce qui est du langage avec lequel nous ferons le Back-End de l’application,
l’option retenue est le Python. Ce choix est motivé par le fait que le Python
possède une meilleure documentation, est plus simple d’utilisation et
d’apprentissage que le Julia et que celui-ci possède des Frameworks web beaucoup
plus matures que ceux du Julia. \\

Le tableau \ref{tab:sol_lang} ci-dessous résume les principaux critères de
sélection pris en compte dans le choix du langage.  Le chiffre entre parenthèses
associé à chacun des critères représente le poids qui lui a été attribué (0 à 5)
en fonction de son importance relative dans le contexte d'ensemble du projet et
de l'ampleur potentielle des impacts sur sa réalisation.  Ensuite, chaque
langage est noté (également de 0 à 5) selon sa capacité à satisfaire chaque
critère.  Finalement, la note totale est comptabilisée pour chaque langage en
additionnant les produits de la note individuelle de chaque critère avec le
poids qui lui est associé.  Le langage dont la note totale est la plus élevée
est retenu.

\begin{table}[H]
	\centering
	\selectlanguage{french}		
	\caption{Matrice décisionnelle du langage en Back-End}
	\label{tab:sol_lang}
	\vspace{0.3cm}
	\begin{tabular}{|l|cc|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Solution langage Back-End}} &
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Python (/5)}}  & \textbf{Julia (/5)}  \\
		\hline
		Performance (4)                                          & 3
		& 3               \\
		Documentation (5)                                        & 5
		& 1               \\
		Coût (2)                                                 & 0
		& 0               \\
		Librairies d'optimisation (5)                            & 5
		& 4              \\
		Framework web (5)                                        & 5
		& 1               \\
		Portabilité (2)                                          & 5
		& 5              \\
		Facilité d'utilisation (3)                               & 4
		& 1               \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Total (/125)}}              &
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{109}} & \textbf{55} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Bilan}}                     &
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Accepté}} & \textbf{Rejeté} \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}	

Ensuite, du côté de l’hébergement de l’application, selon les critères
ci-dessous, nous avons opté pour un serveur physique puisque nous aurons un
contrôle absolu sur celui-ci, ce qui est plus sécuritaire. De plus, notre
cliente fournirait le serveur en question, ce qui fait en sorte que nous n’avons
aucune dépense liée au serveur physique contrairement à l’option de type
“serverless” qui engendrerait des coûts mensuels.  Le tableau \ref{tab:sol_heb}
ci-dessous démontre l'évaluation des choix potentiels avec la méthodologie
expliquée précédemment. \\

\begin{table}[H]
	\centering
	\selectlanguage{french}		
	\caption{Matrice décisionnelle du type d'hébergement}
	\label{tab:sol_heb}
	\vspace{0.3cm}
	\begin{tabular}{|l|cc|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Solution d'hébergement}} &
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Serveur (/5)}} & \textbf{Serverless (/5)} \\
		\hline
		Performance (4)                                       & 5
		& 5                   \\
		Coût (4)                                              & 5
		& 2                  \\
		Sécurité (5)                                          & 4
		& 3                   \\
		Facilité d'utilisation (3)                            & 5
		& 3                   \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Total (/80)}}            &
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{75}} & \textbf{52} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Bilan}}                     &
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Accepté}} & \textbf{Rejeté} \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}	

\subsection{Décomposition du problème en tâches à réaliser}
\label{subsec:decomposition_en_tache}
Avant tout, le logiciel devra avoir une interface utilisateur permettant de
modéliser graphiquement le problème d'optimisation à résoudre. Cette interface
sera de type web et permettra, entre autres, de glisser des composantes
physiques dans un schéma et d'afficher le résultat d'optimisation au clic d'un
bouton. \\

Le problème se décompose en deux catégories de tâches, soit les tâches reliées
au Back-End et celles aux Front-End. Pour ce qui est du Back-End, il sera
question de développer les scripts d’importation de données brutes au serveur,
de conversion de ces données en initialisation de centrales, ensuite de la
résolution du modèle d'optimisation et de la mise en forme des résultats. Par la
suite, le côté Front-End se compose de la conception de base de l’application
web à l'aide du CSS et du JavaScript et finalement du développement du “drag n
drop” des icônes de scématisation du réseau de production. \\

\begin{table}[H]
	\centering
	\selectlanguage{french}		
	\caption{Version complète des tâches à effectuer}
	\label{tab:prob_tache}
	\vspace{0.3cm}
	\begin{tabular}{|l|l|}	
\hline
Type de tâches             & Tâches
\\ \hline
\multirow{6}{*}{Back-End}  & -Script d’importation des données brutes des
centrales                   \\
                           & -Script d’initialisation des centrales
                           \\
                           & -Script d’optimisation des données
                           \\
                           & -Script de mise en forme et de renvoi des résultats
                           de l’optimisation    \\
                           & -Création de la base de données
                           \\
                           & -Vérification des comptes utilisateurs
                           \\ \hline
\multirow{3}{*}{Front-End} & -Création de la forme générales de l’application
\\
                           & -Application des Frameworks et librairies afin
                           d’enjoliver l’application. \\
                           & -Mise au point du “drag n drop”
                           \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}	
	
\subsubsection{Description de l'équipe}
\label{subsubsec:description_equipe}
Notre équipe se compose de trois étudiants en génie informatique à leur dernière
année du baccalauréat: \\
	
\noindent \textbf{Alexis Valotaire} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
	\item Maîtrise du Python
	\item Connaissance en HTML, CSS, JavaScript
	\item Connaissances en design web
	\item Connaissance en configuration et maintien de serveurs
	\item Connaissance en gestion de base de données \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{Jean-Sébastien St-Pierre} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
	\item Maîtrise des langages C/C++
	\item Connaissances en Python et Javascript
	\item Connaissances en systèmes de gestion de bases de données et SQL
	\item Connaissances en conception de bases de données
	\item Connaissances en réseautique
	\item Initié en industrie aux bases de l’industrie 4.0, IoT, cloud
	computing, etc. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{Pier-Olivier Vermette} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
	\item Maîtrise des langages C/C++/C\#, spécialisation en C\#
	\item Maîtrise des standards	
	\item Préférence pour le développement « backend »
\end{itemize}

\subsubsection{Tâches assignées à chacun des membres}
\label{subsubsec:taches_assignees}
Tous les membres auront de la formation à faire dans les aspects mathématiques
et techniques du projet, de l’apprentissage des outils d’optimisation aux
frameworks web. Alors, pour l’instant, les trois membres seront considérés comme
des développeurs “full stack”, qui appréhenderont autant les tâches “Front-End”
et les tâches “Back-End”. De plus, les rapports seront abordés par chacun des
membres.

\subsection{Calculs et/ou évaluations préliminaires}
\label{subsec:calculs}
\textbf{N/A}
	
\subsection{Revue de conception}
\label{subsec:revue_concep}
Les expérimentations effectuées sont divisées en deux catégories:
l’expérimentation liée au “Front-End” ainsi que celle touchant le “Back-End”. La
première catégorie réfère aux interfaces graphiques web de l’application et la
seconde, aux mécanismes utilisés sur le serveur pour traiter les données
fournies en entrée.

\subsubsection{Front-End}
\label{subsubsec:revue_concep_frontend}
Nous avons produit deux itérations du design de l’interface web de l'application
(voir les figures numéro \ref{fig:frontend1} et \ref{fig:frontend2}. Ces figures
ont pour but de donner une idée générale sur la forme et les fonctionnalités
qu’aura l’application. \\

Dans la première itération (figure \ref{fig:frontend1}), nous observons que
l’application est divisée en trois sections: la section de menu, la section des
données sur les centrales ainsi que la section de schématisation des centrales,
ou canevas de conception. Dans le menu, nous observons les fonctions de base,
soit créer un nouveau schéma, en charger un, sauvegarder l’espace de travail
actuel et le bouton de déconnexion du compte. Par la suite, quatre fonctions
spécialisées sont disponibles: l’exécution de l’optimisation, l’ouverture de la
fenêtre de visualisation des résultats actuels, l’ajout d’un connecteur de
centrales et l’ajout d’une centrale vierge. Dans la section d’information sur
les centrales, on retrouve les données liées à chaque centrale telles que le
débit ou le volume initial et les icônes représentant les centrales existantes
pouvant être placées dans l’espace de travail. Le bouton d’importation des
données appartenant aux centrales se retrouve dans cette section. Finalement,
l’espace de travail sert à schématiser le réseau de centrales qui seront prises
en compte pour l’optimisation en fonction de leur agencement. Dans cet essai,
nous avions apporté l’idée d’avoir un fichier de données par centrale et la
possibilité de pouvoir créer des centrales vierges. Ce n’était pas optimal
puisque le fait d’avoir plusieurs fichiers augmentait le nombre d’étapes à
effectuer pour l'accomplissement de la tâche.  Aussi, nous avons constaté  que
le fait de pouvoir créer une centrale vierge n’était d’aucune utilité puisque
nous pouvions tout simplement écrire ses caractéristiques dans un fichier texte
à importer.  Nous avons donc décidé de limiter le nombre de mécanismes d’entrée
pour réduire les probabilités d’erreurs provenant du système ou de
l’utilisateur. \\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{front_end_mockup_sol_1}
	\caption{Première itération de l'interface graphique principale}
	\label{fig:frontend1}   
\end{figure}

Dans la seconde itération (figure \ref{fig:frontend2}), nous avons corrigé les
lacunes de la précédente, à savoir les étapes visant à fournir les entrées
requises au système. Tout d’abord, nous avons supprimé la création d’une
centrale vierge, nous avons ajouté le support de centrale sans réservoir et
l’importation des centrales se fait maintenant à l’aide d’un seul fichier texte
contenant les attributs de chaque centrale pour chaque période. De plus, nous
avons ajouté une barre d’information dans le bas de la fenêtre contenant le
nombre de périodes ainsi que la durée de celles-ci. Les modifications effectuées
ont pour but de simplifier l’utilisation de l’application. \\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{front_end_mockup_sol_2}
	\caption{Deuxième itération de l'interface graphique principale}
	\label{fig:frontend2}   
\end{figure}

\subsubsection{Back-End}
\label{subsubsec:revue_concep_backend}
Nous avons testé trois modèles visant à fournir les données d’entrée au solveur.
Le premier implique que chaque centrale soit liée à deux fichiers, un pour les
paramètres et un autre pour les apports naturels. Nous avons vite constaté que
cette approche faisait en sorte que l’utilisateur allait devoir créer une
multitude de fichiers pour arriver à représenter un système complexe. Une autre
solution a alors été envisagée, soit d’avoir seulement deux fichiers au total:
un pour les paramètres de toutes les centrales et un autre pour les apports
naturels de toutes les centrales. Cependant, nous avons réalisé qu’il n’était
pas nécessaire de séparer les apports naturels des autres paramètres, ce qui
nous mène à notre troisième et dernière tentative, soit d’utiliser un seul
fichier contenant toutes les informations liées à toutes les centrales pour un
système de production donné. Nous pouvons observer le format des données du
fichier d’entrée, dans le cas où nous voulons trois centrales et 10 périodes, à
la figure \ref{fig:ex_data}.  Notons qu'il s'agit d'une version préliminaire
utilisée temporairement par les développeurs.  Dans la version finale destinée
aux utilisateurs, des balises identifieront clairement la structure imposée pour
l'ordonnancement des données. \\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{exemple_donnees_centrales}
	\caption{Exemple de données du fichier texte en entrée}
	\label{fig:ex_data}   
\end{figure}

\subsubsection{Schéma d'architecture}
\label{subsubsec:schema_architecture}

L'architecture de envisagée pour la solution est présentée à la figure
\ref{fig:schema_arch}, qui illustre les différents composants, leurs dépendances
et leurs interfaces selon le standard UML \cite{UMLcomponents}. Malgré le fait
qu'il s'agisse d'un concept architectural préliminaire qui risque de changer au
cours du projet, il permet d'observer le fonctionnement général de l'application
web à haut niveau.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{Diagramme_composants}
	\caption{Diagramme de composants du projet}
	\label{fig:schema_arch}   
\end{figure}

\subsection{Estimation des coûts}
\label{subsec:estimation_cout}
Étant donnée la nature du projet et de ses spécifications, il ne devrait pas y
avoir de dépenses liées aux licences ou aux logiciels. Un des besoins de la
cliente est que des logiciels et outils open source (gratuits) soient utilisés.
De plus, le produit final devra être open source. Nous savons que le salaire
médian d’un ingénieur informaticien au Québec \cite{salary_ing_qc} est de
40,87\$ de l’heure. Nous considérerons donc les salaires de 3 ingénieurs
informaticiens devant travailler chacun environ 225 heures sur le projet. Donc,
le coût en main d’oeuvre estimé est de 27585.27 \$ tel que calculé dans le
tableau \ref{tab:cout_table}. Le coût total du projet s'élève donc à 31725.34,
en incluant une contingence de 15\% visant à mitiger les risques identifiés plus
haut. \\

\begin{table}[H]
	\centering
	\selectlanguage{french}		
	\caption{Estimation des coûts du projet}
	\label{tab:cout_table}
	\vspace{0.3cm}
	\includegraphics[width=14cm]{estimation_cout_table}
\end{table}	

À l’aide du graphique de la figure \ref{fig:cout_graph}, il possible de
visualiser la distribution du budget ainsi que les coûts associés aux
différentes activités, soit les réunions, l’analyse, l'investigation, la
conception, la rédaction ainsi que la gestion et l'économie. \\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{estimation_cout_graph}
	\caption{Graphique circulaire de l'estimation des coûts du projet}
	\label{fig:cout_graph}   
\end{figure}

Nous voyons que la majeure partie du budget sera utilisée dans les activités de
conception et de rédaction des rapports d’ingénierie. 

\newpage
\eject \pdfpagewidth=17in \pdfpageheight=11in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
\subsection{Échéanchier}
\subsubsection{Trimestre d'hiver 2019}
\label{subsec:gantt}
\begin{center}
\includegraphics[width=41cm]{gantt1}
\end{center}

\newpage

\subsubsection{Trimestre d'automne 2019}
\begin{center}
\includegraphics[width=41cm]{gantt2}
\end{center}
\end{changemargin}
% \eject\pdfpageheight=11in\pdfpagewidth=8.5in % to get back normal page format
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in